\subsection{Das Riemann Integral über Quadern}
    \begin{theorem}{Idee}
        Die Idee ist eigenltich die Gleiche wie bei Integralen im $\mathbb{R}$. Man will den Quader in sehr viel kleine Teile aufteilen auf welchen der Funktionswert konstant ist. Wir bilden Ober- und Untersummen von f und teilen f in immer kleinere Teile auf, bis $supU(f) = infO(f)$. Also der grösste Teil der Untersumme gleich dem kleinstem Teil der Obersumme ist.
    \end{theorem}
    \begin{iequation}
        \int_Q f(x) d \mu(x)
    \end{iequation}
    $f$ ist die zu integrierende Funktion \\
    $Q$ ist der Quader über welchen integriert werden soll \\
    $d \mu(x)$ ist das Integrationsmass (infitesimales Volumenelement)
    \subsubsection{Treppenfunktion}
        \begin{theorem}{Treppenfunktion}
            Eine Treppenfunktion ist in der Mathematik eine spezielle reelle Funktion, die nur endlich viele Funktionswerte annimmt und stückweise konstant ist. Da es endliche konstante Plateaus hat, macht es auch Sinn, dass das Integral eine Summe aus Konstanten ist. Mit der Treppenfunktion nähern wir das Integral an und bilden Ober- und Untersummen.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}
            \int_Q g(x) d \mu (x) = \sum_\alpha c_\alpha vol(Q_\alpha)
        \end{iequation}
    \subsubsection{Riemann Integral über Quadern}
        \begin{theorem}{Schlussfolgerung}
            Wenn man die Treppenstufen extrem klein gemacht hat, sollte man auf folgende Aussage kommen können (die Ober- und Untersummen sind aus den Flächen der Treppenfunktion).
        \end{theorem}
        \begin{iequation}
            \int_Q f d \mu = supU(f) = infO(f)
        \end{iequation}

\subsection{Satz von Fubini}
    \begin{theorem}{Idee}
        Der Satz von Fubini gibt an unter welchen Bedingungen man Mehrdimensionale Integrale mit Hilfe von eindimensionalen Integralen berechnen darf. Dies jedoch nur für Quader! Ich stell mir das vor, wie wenn man Zeile für Zeile die Flächen jeweils aufaddiert\dots 
    \end{theorem}
    Quader $Q$ = $[a_1, b_1] \times [a_2, b_2] \times \dots \times [a_n, b_n]$
    \begin{iequation}
        \int_Q f(x_1, \dots, x_n) d \mu = \int_{a_1}^{b_1} \int_{a_2}^{b_2} \dots \int_{a_n}^{b_n} f(x_1, \dots, x_n)dx_n \dots dx_2 dx_1
    \end{iequation}
    Bemerkungen:
    \begin{itemize}
        \item Integrationsreihenfolge spielt keine Rolle
        \item Die Funktion $f$ muss stetig auf $\overline{Q}$ sein
    \end{itemize}

\subsection{Jordan messbare Mengen}
    \begin{theorem}{Idee}
        Mit den Jordan messbaren Mengen geht es darum Integrale auf allgemeineren Mengen zu definieren als nur Quader. Die Klasse von Mengen, auf welche wir nun das Riemann Integral erweitern heisst Jordan Bereiche.
    \end{theorem}
    \begin{theorem}{Jordan Bereich}
        Beim Jordan Bereich wird ein Bereich von innen nach aussen durch eine Vielzahl von Quadern approximiert. Wenn man die Quader sehr klein wählt, kommt man sehr nah an den eigentlichen Bereich!
    \end{theorem}
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=6cm]{Bilder/Jordan_illustration.png}
        \centering
    \end{figure}
    Ein Jordan Bereich B mit $vol(B)$ nennt man auch eine \textbf{Jordan Nullmenge}.
    \subsection{Riemann Integral über Jordan Bereiche}
        \begin{theorem}{Idee}
            Die Idee hier ist es einfach nicht über die Menge $\Omega$ selbst zu integrieren sondern über einen Quader mit $\Omega \subset Q$ und einfach nichts zum Integral hinzu addieren sobald wir in $Q \backslash \Omega$ sind.
        \end{theorem}
        Sei $\Omega \subset \mathbb{R}^n$ Jordan messbar und $f: \: \Omega \to \mathbb{R}$ beschränkt. Die Funktion f heisst \textbf{Riemann interierbar}, falls es einen abgeschlossenen Quader $Q \subset \mathbb{R}^n$ mit $\Omega \subset Q$, so dass die durch:
        \begin{iequation}
            f_! = 
            \begin{cases}
                f(x), \: & x \in \Omega \\
                0, \: & x \in Q \backslash \Omega
            \end{cases}
        \end{iequation}
        gegebene Funktion $f_!$ Riemann integrierbar auf $Q$ ist. Wir schreiben dann:
        \begin{iequation}
            \int_\Omega f d \mu = \int_Q f_! d \mu
        \end{iequation}

\subsection{Integration auf Normalbereichen}
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=4cm]{Bilder/Schlichtes_Gebiet.jpg}
        \centering
    \end{figure}
    \begin{theorem}{Normalbereiche}
        \textbf{Die Integrationsreihenfolge ist jetzt nicht mehr frei wählbar, da die Integrationsgrenzen von Variabeln abhängen und nicht mehr konstant sind!}
    \end{theorem}
    \subsubsection{x-Einfach}
        $\Omega = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2: \: a \leq x \leq b, \: g(x) \leq y \leq h(x)\}$ und es gilt:
        \begin{iequation}
            \int_\Omega f d \mu = \int_a^b \int_{g(x)}^{h(x)} f(x,y) dy dx
        \end{iequation}
    \subsubsection{y-Einfach}
        $\Omega = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2: \: c \leq y \leq d, \: l(x) \leq x \leq r(x)\}$ und es gilt:
        \begin{iequation}
            \int_\Omega f d \mu = \int_c^d \int_{l(y)}^{r(y)} f(x,y) dx dy
        \end{iequation}
    \subsubsection{Strategie für Normalbereiche}
        \begin{enumerate}
            \item Bestimme die Menge $\Omega$
            \item Wähle Reihenfolge der Integration
            \item Bestimme Integralbereich abhängig von Konstanten
            \item Funktion integrieren
        \end{enumerate}

\subsection{Mehrdimensionale Substitutionsregel (Transformationssatz)}
    \begin{theorem}{Mehrdimensionale Substitutionsregel}
        Der Transformationssatz ist ein Werkzeug um eine Koordinatentransformation durchzuführen. 
    \end{theorem}
    \subsubsection{Transformationssatz}
        Sei $f$ Riemann-Integrierbar auf dem Gebiet $\Omega \subset \mathbb{R}^n$ und die Koordinatentransformation:
        \begin{iequation}
            (x_1, x_2, \dots, x_n) = \Phi(u_1, \dots, u_n)
        \end{iequation}
        oder alternativ:
        \begin{iequation}[align*]
            & x_1 = g_1(u_1, \dots, u_n) \\
            & x_2 = g_2(u_1, \dots, u_n) \\
            & \dots \\
            & x_n = g_n(u_1, \dots, u_n)
        \end{iequation}
        wobei $\Phi$ ein $C^1$ Diffeomorphismus ist. Das Integrationsgebiet $\Omega$ ist das Bild eines Gebietes $\widetilde{\Omega} = \Phi^{-1}(\Omega)$ im $(u_1, \dots, u_n)$ Koordinatensystem. Dann gilt die Substitutionsregel:
        \begin{iequation}
            \int_\Omega f(x_1, \dots, x_n)dx_1 \dots dx_n = \int_{\widetilde{\Omega}} f(g_1(u), \dots, g_n(u))| det(d\Phi) | du_1 \dots du_n
        \end{iequation}
    \subsubsection{wichtige Koordinatentransformationen}
        \textbf{Polarkoordinaten:}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=8cm]{Bilder/Polarkoordinaten.png}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}[align*]
            & \phi: \: (0, \infty) \times (0, 2 \pi) \to \mathbb{R}^2 \\
            & (r,\phi) \to \begin{bmatrix}
                r \cos(\phi) \\
                r \sin(\phi)
            \end{bmatrix} \\
            & \textnormal{Volumenelement: } dxdy = rdrd \phi
        \end{iequation}
        \textbf{Elliptische Koordinaten:}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=5cm]{Bilder/ElliptischeKoordinaten.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}[align*]
            & \phi: \: (0, \infty) \times (0, 2 \pi) \to \mathbb{R}^2 \\
            & (r, \phi) \to \begin{bmatrix}
                r a \cos(\phi) \\
                r b \sin(\phi)
            \end{bmatrix} \\
            & \textnormal{Volumenelement: } dxdy = abrdrd \phi
        \end{iequation}
        \textbf{Zylinderkoordinaten:}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=5cm]{Bilder/Zylinderkoordinaten.png}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}[align*]
            & \phi: \: (0, \infty) \times (0, 2 \pi) \times (0, \infty) \to \mathbb{R}^3 \\
            & (r, \phi, z) \to \begin{bmatrix}
                r \cos(\phi) \\
                r \sin(\phi) \\
                z
            \end{bmatrix} \\
            & \textnormal{Volumenelement: } dxdydz = rdrd \phi dz
        \end{iequation}
        \textbf{Kugelkoordinaten:}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=5cm]{Bilder/Kugelkoordinaten.png}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}[align*]
            & \phi: \: (0, \infty) \times (0, \pi) \times (0, 2 \pi) \to \mathbb{R}^3 \\
            & (r, \theta, \phi) \to \begin{bmatrix}
                r \sin(\theta) \cos(\phi) \\
                r \sin(\theta) \sin(\phi) \\
                r \cos(\theta)
            \end{bmatrix} \\
            & \textnormal{Volumenelement: } dxdydz = r^2 \cos(\theta) drd \theta d \phi
        \end{iequation}
    \subsection{Strategie Substitutionsregel}
        \begin{enumerate}
            \item Berechne Substitution $\Phi$
            \item Berechne jacobi Matrix $d \Phi$
            \item Berechne $det(d \Phi)$
            \item alles in Integral einsetzen und berechnen
        \end{enumerate}

\subsection{Wichtige Typen von Integralen}
    \subsubsection{Volumenintegral}
        \begin{iequation}
            \iint_V d \mu = \iiint 1dxdydz
        \end{iequation}
    \subsubsection{Gesamtmasse}
        \begin{iequation}
            \iint_V \rho(x,y,z)dxdydz
        \end{iequation}
        Wobei $\rho(x,y,z)$ die Dichtefunktion ist.
    \subsubsection{Schwerpunkt}
        \begin{iequation}
            S_x \iiint xdxdydz
        \end{iequation}
    \subsubsection{Rotationskörper}
        \begin{iequation}
            V = \pi \int_a^b (f(x))^2 dx
        \end{iequation}